### A Variabili Separabili:
$$u'(t) = f(u(t)) \, g(t)$$
#### Svolgimento
se $u(t) = 0$ non è una soluzione dividiamo per $u(t)$
$$\frac{u'(t)}{f(u(t))} = g(t)$$
Integriamo sostituendo $u(t) = u$
$$\int \frac{1}{f(u)} \, du = G(t)$$
Risolviamo l'integrale e se trovo una funzione invertibile trovo $u$.
### Esempi
$$u'(t) = u^2(t) \, t$$
### Lineari
$$u'(t) + a(t) \, u(t) = b(t)$$
### Svolgimento 
$$u(t) = e^{-A(t)} \, \left(\int_0^t b(s) \, e^{A(s)} \, ds + c\right)$$
Dove:
$$A(t) = \int_0^t a(s) \, ds$$
#### Esempio 
$$u'(t) = 3t \, u(t) - 2t$$
### Omogenee a Coefficienti Costanti
$$u^{(n)}(t) = \sum a_i u^{(i)}(t)$$
Per risolvere questa tipologia troviamo le soluzioni del polinomio caratteristico.
Indichiamo con $\lambda_i$ le soluzioni e con $m_i$ le loro molteplicità.
$$u(t) = \sum_{i \leq k}\sum_{j \leq m_i} c_{i j} \, t^{j - 1} \, e^{\lambda_i}$$
Se in una equazione differenziale a coefficienti costanti del secondo ordine omogenea avessi che le soluzioni del polinomio caratteristico sono complesse $$\lambda = \alpha \pm i \beta$$
$$u(t) = c_1 \, e^{\alpha t} \cos(\beta t) + c_2 e^{\alpha t} \sin(\beta t)$$
### Esempio
$$u''(t) = 3 u'(t) + 2 u(t)$$
$$\lambda^2= 3 \lambda + 2$$
$$\lambda^2 - 3\lambda - 2 = 0$$
$\lambda = 2 \quad \lambda = 1$

$$u(t) = c_1 e^{2t} + c_2 e^t$$
$$u''''(t) = 16 u(t)$$
$$\lambda^4 = 16$$
$\lambda = 2 \quad \lambda = -2$
$$m_1 = 2 \quad m_2 = 2$$
$$u(t) = c_1e^{2 \lambda t} + c_2te^{2 \lambda t} + c_3e^{-2 \lambda t} + c_4te^{-2 \lambda t}$$
### Di Bernoulli
$$u'(t) = a(t) \, u(t) + b(t) \, u^\alpha(t)$$
### Svolgimento 
Dividiamo l'intera equazione per $u^\alpha (t)$ 
$$\frac{u'(t)}{u^\alpha(t)} = a(t) \, \frac{u(t)}{u^\alpha(t)} + b(t)$$
Ottenendo quindi:
$$\frac{u'(t)}{u^\alpha(t)} = a(t) \, u(t)^{(1-\alpha)} + b(t)$$
Sostituiamo adesso $v(t) = u(t)^{1-\alpha}$ e quindi $v'(t) = (1 - \alpha) \, u(t)^{-\alpha}$
Si ottiene quindi
$$\frac{v'(t)}{(1 - \alpha)} = a(t) \, v(t) + b(t)$$
e quindi una equazione differenziale lineare.

